Facebook前副總裁：對不起，我們創造了一個令社會撕裂的東西

文：周雪君

「我們製造了一件撕裂社會的工具。」Facebook前副總裁（用戶增長）Chamath Palihapitiya說。
Chamath Palihapitiya於2011年離開Facebook，他上月出席史丹福大學商學院活動時發表演說，對Facebook作出嚴厲批評：
「我們創造了一個令社會撕裂的東西，那就是一個短暫刺激多巴胺的按讚機制。完全不涉及任何討論、合作，充斥著錯誤訊息和虛假的東西，這不僅是美國的問題，也無關俄羅斯買廣告的事，這是全球面對的問題。」他說，對自己曾參與Facebook工作有極大的罪咎感。
在Palihapitiya之前，不乏Facebook前高層發表反Facebook的言論，例如初創期投資者Sean Parker早前批評Facebook「利用人類心理弱點」，製造一個互相追求認同的反饋循環機制。Facebook前產品經理Antonio Garcia-Martinez指摘Facebook一方面大量收集用戶數據，一方面想從中賺大錢卻又不認。

↑Facebook前副總裁Chamath Palihapitiya

Sean Parker和Palihapitiya都表示，抗拒使用社交平台。Palihapitiya說：「我不能控制他們（Facebook高層），但我可以控制自己和我的孩子不去用這鬼東西。」
他在演說中呼籲觀眾要好好反思自己同社交媒體的關係：「也許你不察覺，但你的行為早已深受（社交媒體）影響，那是潛而默化的。你現在要決定的是：你願意放棄多少獨立思考的能力？」
除了Facebook之外，Palihapitiya也批評整個矽谷的創投基金融資系統，指摘投資者寧願把金錢投放在這些「無聊、無用和反智的公司上，卻不願意應對氣候變化或疾病等真實問題。」
「大家以為這些投資者都很精明，但其實人人都在胡扯。只要你身在其位，坐擁大筆資金，自然會有很多交易，然後就看科技界在吹什麼風......久而久之，你可能做了20項投資，只要其一項跑出，你立刻就成了天才。沒有人願意承認，但事實就是大家都在碰運氣。」
Palihapitiya希望利用在Facebook賺到的錢為社會做一點事，他現在主理的創投基金集中投資於教育和醫療範疇。

連狗都未道歉啦

「大家以為這些投資者都很精明，但其實人人都在胡扯。只要你身在其位，坐擁大筆資金，自然會有很多交易，然後就看科技界在吹什麼風......久而久之，你可能做了20項投資，只要其一項跑出，你立刻就成了天才。沒有人願意承認，但事實就是大家都在碰運氣。」

同意

用得 facebook 基本上都係戇鳩

用linux 啦

用緊

本多終勝

自己發左逹就屌9人地

完全無視自己啲錢點嚟

天才只是成功率較高
但一樣會失敗.......
有一班人好重視風險 確保輸都唔會死
以概率去成功

就算是李嘉誠
90年代搞3G

支那超超市 唔夠人鬥

一直覺得讚好係豬西個臭西老婆諗出黎既屎忽野，
我一直覺得男人係唔會設計一個低能讚好既制
係臭西先會咁做，需要人認同的垃圾生物

豬西 條友 只係葉公好龍

成日看一堆左膠書 社會經濟學
得閒引2句 咩人類價值 我地責任
把口就散發花香

做的野就
看咁多左膠書認同支共 擦習種鞋
又用賤招打擊對手

仲要加埋咩哈哈笑，嬲嗰啲
讚又好彈又好，屌你有意見咪落comment囉

個撚個淨係識得笑嬲喊，成個白痴咁

其實好耐之前仲有個poke制, 呢個無意義既制仲紅過like, 不過個陣香港好似未興fb

連登也是如此

都有男人要刷存在感架

連登既正負皮 咪一樣

連登admin快啲道歉

Facebook 既原型就係俾Harvard學生對唔同既Harvard女仔相俾like

訓啦柒頭

宜家都轉哂玩IG啦

即係garfield飾演個角色

屎同爛屎既分別

錯喇 佢係抄高登 先有派酒派膠 呢d無乜意既野

其實我覺得Quora 同知乎 好有意思
真係學到野
FB 反而只係一大堆垃圾

又想搏上位

成日見啲𡃁妹係唔係都like咗先 like一輪先返轉頭睇再取消番

呢位Facebook前副總裁冇提出任何有效對抗按讚機制嘅方法，抽完水就走

駁到唔

無，網絡多on 9，
你唔滿足佢哋嘅虛榮心，嘛益咗其他肯做嘅平台囉

+x ?

#metoo

屌你老母想打入中國

佢個對抗方式咪係週圍演講同教自己屋企人小朋友唔好撚用呢d垃圾，雖然都係唔掟錢閔自己屎，但都叫做左

達哥咪係, 以前做好多野都冇人識, 爆一爆而家就紅到上天

廢事俾人屌, 我唔應該用「而家」, 因為紅左好耐

個類比有問題，達哥邊有咁多本
邊係「身在其位，坐擁大筆資金」

閱

發左達之後懺悔

Facebook有咩問題根本唔重要
最吸睛既重點係前FB副總裁/投資者 插FB xxxx 咁就make noise
我估佢之後就會搞類似既平台，依家做既野只係鋪墊

吸精

傻閪先會咁迷 fb
嗰班人根本有冇 fb 都係一班傻閪
駛撚你整 fb 出嚟

有冇諗過係facebook
你想睇啲咩野, 唔係你話事
而係facebook決定左俾啲咩野你睇!
上網簡單一search
舊年已經有新聞講facebook app會竊聽用戶對話
然後係facebook度顯示相關廣告
而自從facebook 更左News Feed 排版之後
往往我想知既野開始睇唔到，要人手search
我唔想睇到既野 例如廣告
不斷重複又重覆顯示

原來2014年已經有新聞講facebook做左個實驗
透過News Feeds 控制人既情緒
相信呢個係唯一一次公開左既資料
我更相信唔公開既實驗會更多

如果facebook AI 技術成熟, AI 控制人類指日可待
雖然咁推則只係「有可能」

但係而家facebook News Feed 充斥住廣告（尤其啲隱世美食）、低劣影片post(啲片上下都加banner, 內容睇過n次）、道德高地公審post等，而你啲朋友近況開始少出現，或者要隔一排先見到個post既時候。
呢個平台已經唔係朋友之間社交平台，我地係未要諗下應否繼續出賣自己私隱，繼續俾facebook操控？

其實一體兩面

Internet出現後訊息爆炸
多咗唔同嘅嘢比你認識再揀黎相信
令人人抱持唔同價値觀
一溝通果陣就會發現大家信嘅嘢有衝突
但人根本無可能真正互相理解
結果演變成溝通戰爭(所謂撕裂)
雖然係咁但亦代表依個世界更加自由

啲人成日話人喺Facebook圍爐取暖
但其實無乜問題
思想上更多選擇令人太難搵到價値觀相似嘅人
變成現今依個唔溫暖但自由嘅世界

而Facebook充其量只係平台
就算無咗溝通戰爭都無可能就此消失

內文正負皮功能一早應該cancel